\RequirePackage{fixltx2e}
\RequirePackage{fix-cm}

\documentclass[%
floatfix,
showkeys,
nofootinbib, %
superscriptaddress, %
]{revtex4-1}


\usepackage{cmap}
\usepackage{mathtext}

\usepackage{ucs}
\usepackage[utf8x]{inputenc}
\usepackage[T1,T2A]{fontenc}
\usepackage[english,german,russian]{babel}


\makeatletter
\@ifpackageloaded{ucs}{%
  \PrerenderUnicode{АБВГДЕЁЖЗИЙКЛМНОПРСТУФХЦЧШЩЬЫЪЭЮЯабвгдеёжзийклмнопрстуфхцчшщьыъэюя–}
}
\makeatother
\usepackage{amsmath}
\usepackage{amssymb}

\usepackage{mathtools}
\mathtoolsset{
showonlyrefs,
mathic = true
}

\allowdisplaybreaks

\usepackage{hyperref}
\hypersetup{backref,
 colorlinks=false}
\hypersetup{pdfborder=0 0 0}

\usepackage{breakurl}

\usepackage{microtype}
\UseMicrotypeSet[protrusion]{alltext}

\usepackage{fixltx2e}

\usepackage{nicefrac}

\makeatletter
\def\ps@pprintTitle{%
     \let\@oddhead\@empty
     \let\@evenhead\@empty
     \let\@oddfoot\@empty
     \let\@evenfoot\@oddfoot}
\makeatother



\usepackage{amsthm} % Теоремы и т.п.
\usepackage{amsopn} % Пакет для объявления новых математических операторов \DeclareMathOperator

\theoremstyle{definition}% Стиль для определений
\newtheorem*{thedefinition*}{Определение}
\newtheorem{thedefinition}{Определение}

\theoremstyle{plain}% Стиль для теорем/утверждений и т.д.
\newtheorem*{theorem*}{Теорема}
\newtheorem{theorem}{Теорема}
\newtheorem{statement}{Утверждение}
\newtheorem*{statement*}{Утверждение}
\newtheorem{lemma}{Лемма}
\newtheorem*{lemma*}{Лемма}

\theoremstyle{remark} %Стиль для замечаний
\newtheorem*{theremark*}{Замечание}



\usepackage{mathrsfs}% Рукописное начертание (с завитушками)


\usepackage{comment}
\usepackage{spverbatim}

\usepackage{listings}
\usepackage{float}

\newcommand{\setR}{\mathbb{R}}
\renewcommand{\d}{\mathrm{d}}
\newcommand{\const}{\mathrm{const}} % константа
\begin{document}
\graphicspath{{image/rk-stoch-realis/en/}}




\title{Программный комплекс для решения стохастических
  дифференциальных уравнений стохастическим методом Рунге--Кутты}

\author{М. Н. Геворкян}
\email{mngevorkyan@sci.pfu.edu.ru} 
\affiliation{Кафедра прикладной информатики и теории вероятностей,\\
  Российский университет дружбы народов,\\
  ул. Миклухо-Маклая, д.6, Москва, Россия, 117198}

\author{Т. Р. Велиева}
\email{trvelieva@gmail.com}
\affiliation{Кафедра прикладной информатики и теории вероятностей,\\
  Российский университет дружбы народов,\\
  ул. Миклухо-Маклая, д.6, Москва, Россия, 117198}

\author{А. В. Королькова}
\email{avkorolkova@gmail.com} 
\affiliation{Кафедра прикладной информатики и теории вероятностей,\\
  Российский университет дружбы народов,\\
  ул. Миклухо-Маклая, д.6, Москва, Россия, 117198}

\author{Д. С. Кулябов}
\email{yamadharma@gmail.com}
\affiliation{Кафедра прикладной информатики и теории вероятностей,\\
  Российский университет дружбы народов,\\
  ул. Миклухо-Маклая, д.6, Москва, Россия, 117198}
\affiliation{Лаборатория информационных технологий,\\
Объединённый институт ядерных исследований,\\
ул. Жолио-Кюри 6, Дубна, Московская область, Россия, 141980}

\author{Л. А. Севастьянов}
\email{leonid.sevast@gmail.com}
\affiliation{Кафедра прикладной информатики и теории вероятностей,\\
  Российский университет дружбы народов,\\
  ул. Миклухо-Маклая, д.6, Москва, Россия, 117198}
\affiliation{Лаборатория теоретической физики,\\
  Объединённый институт ядерных исследований,\\
  ул. Жолио-Кюри 6, Дубна, Московская область, Россия, 141980}






\begin{abstract}

  В результате применения методики построения стохастических моделей
  одношаговых процессов был получен спектр моделей, реализованный в
  виде самосогласованных дифференциальных уравнений. Это уравнения в
  частных производных (основное кинетическое уравнение, уравнение
  Фоккера--Планка) и стохастические дифференциальные уравнения
  (уравнение Ланжевена). Однако аналитические методы не всегда
  позволяют провести их адекватное исследование.  Предлагается при
  исследовании данных уравнений использовать комбинированный
  аналитико-числовой подход. Для этого численная часть реализуется в
  рамках системы символьных вычислений.  При численном исследовании
  стохастических дифференциальных уравнений в форме Ланжевена
  предлагается применять стохастические методы Рунге--Кутты. В рамках
  данного подхода создан программный комплекс на базе метасистемы
  аналитических вычислений Sage. Для верификации использованы модели
  логарифмического блуждания и двумерная модель Блека--Шоулза. Для
  иллюстрации использована стохастическая модель типа
  <<хищник--жертва>>.  Продемонстрировано удобство применения
  комбинированного численно-аналитического подхода.
  

  % \begin{description}

  % \item[Предпосылки] Нашим коллективом разработана методика
  %   согласованного (зависящего от
  %   структуры системы) введения стохастики в детерминистические
  %   модели. На данном этапе методика ограничена классом одношаговых
  %   процессов.

  % \item[Цель] Для оптимизации работы по созданию моделей следует
  %   автоматизировать как можно больше рутинных операций. В данном
  %   случае процесс составления уравнений модели можно
  %   алгоритмизировать и реализовать в системе компьютерной
  %   алгебры. Кроме того, на базе этих результатов можно получить и
  %   набор программ для проведения численного эксперимента.

  % \item[Методы] Для реализации аналитических расчётов используется
  %   система компьютерной алгебры Axiom. Для проведения численного
  %   эксперимента используются языка FORTRAN и Julia. В качестве
  %   численного метода используется метод Рунге--Кутты для
  %   стохастических дифференциальных уравнений.

  % \item[Результаты] Создан программный комплекс для создания
  %   стохастических моделей одношаговых процессов. Проиллюстрировано
  %   его применение на примере системы популяционной динамики типа
  %   <<хищник--жертва>>. Детерминистические модели для таких процессов
  %   достаточно хорошо исследованы, что позволяет сравнить полученные
  %   результаты с уже известными.

  % \item[Выводы] Системы компьютерной алгебры очень удобны для целей
  %   быстрого прототипирования при создании и исследовании
  %   математических моделей.

  % \end{description}

\end{abstract}


  \keywords{метод Рунге--Кутты; стохастические дифференциальные
    уравнения; модель <<хищник--жертва>>; символьные методы в биологии; системы компьютерной
    алгебры; система Sage}

\maketitle



\section{Введение}

Учёт стохастических свойств при моделировании динамических систем
позволяет адекватнее описывать реальные процессы. Стохастические
модели применяются в химической кинетике, гидродинамике, популяционной
динамике, эпидемиологии, обработке и фильтрации сигналов, экономике и
финансовой математике, а также в различных разделах
физики~\cite{Kloeden_Platen}. Основным математическим аппаратом для
таких моделей являются стохастические дифференциальные уравнения
(СДУ).

Даже в случае детерминированных дифференциальных уравнений точное
аналитическое решение может быть получено лишь для ограниченного
класса уравнений. На практике этот недостаток компенсируется
многочисленными и хорошо разработанными численными
методами~\cite{Butcher_2003,Hairer:1::ru}. В случае СДУ
значение численных методов повышается, так как точные аналитические
решения получены для очень небольшого числа стохастических
моделей~\cite{Kloeden_Platen,Andreas_2003}.

По сравнению с численными методами для обыкновенных дифференциальных
уравнений (ОДУ), численные методы для СДУ развиты на порядок
слабее. Основных причин для этого две: сравнительная новизна данной
темы и значительно более сложный математический аппарат. Направления
исследований и поиск новых численных методов для стохастического
случая в целом совпадает с классическим
случаем~\cite{Burrage_1996,Burrage_1997,Burrage_1998,Burrage_2000,Rossler_2010,Andreas_2003}. Наглядное
представление об этих направлениях даёт схема, предложенная в книге
Бутчера~\cite{Butcher_2003}.



  % \begin{center}
    % \begin{tikzpicture}[scale=0.9]
      % \draw (0,0) -- (4,0)
      % node[sloped,midway,above]{\textbf{Steps}}node[sloped,midway,below,
      % text width=5cm]{Multi-steps methods}; \draw (4,0) -- (7,2)
      % node[sloped,midway,above]{\textbf{
          % Stages}}node[sloped,midway,below, text width=3cm]{Runge--Kutta method}; \draw (4,0) -- (4,4)
      % node[sloped,midway,below]{\textbf{Derivatives}}; \draw (7,2)--
      % (7,6); \draw (0,0) -- (0,4) -- (4,4) -- (7,6) -- (3,6) -- (0,4);
      % \draw[dashed,-] (0,0) -- (3,2) -- (3,6); \draw[dashed,-] (3,2)
      % -- (7,2); \draw[thick,-latex] (4,0) -- (0,0);
      % \draw[thick,-latex] (4,0) -- (4,4); \draw[thick,-latex] (4,0) --
      % (7,2); \draw[above][color=gray,-latex](2,3)
      % node[color=black]{Euler method} -- (3.8,0.3); \node
      % [fill=black,inner sep=2pt](C) at (4,0){};
    % \end{tikzpicture}
  % \end{center}
  % \caption{Butcher's classification of numerical methods}
  % \label{fig:cube}

Точность аппроксимации можно повышать, используя в численной схеме
значения производных от входящих в уравнение коэффициентов диффузии и
сноса (\emph{мультидифференцируемость}), вычисление каждого шага в
несколько стадий (\emph{многостадийность}), а также % используя для
(\emph{многошаговость}).

В случае детерминированных дифференциальных уравнений для программной
реализации наиболее удобны многостадийные явные методы (методы типа
Рунге-Кутты), так как они сводятся к последовательному вычислению ряда
величин с помощью явных формул. Естественно, что одним из основных
направлений исследования стало распространение теории методов
Рунге-Кутты на случай СДУ.


Целью данной статьи является описание авторского программного
комплекса для численного решения СДУ стохастическими методами
Рунге-Кутты с попутным описанием всех используемых
алгоритмов. Библиотека предназначена для CAS Sage~\cite{sage} и
написана на языке \texttt{python} с использованием модулей
\texttt{numpy} и \texttt{scipy}.

Для программирования с использованием стохастических численных методов
необходимо было решить ряд \textbf{задач} по реализации
вспомогательных алгоритмов, таких как генерирование траекторий
винеровского процесса и многоточечных распределений, аппроксимация
кратных стохастических интегралов, тестирование сильной и слабой
сходимости численных методов. Только после их решения стало возможным
реализовать непосредственно сами численные алгоритмы стохастического
метода Рунге--Кутты.

Авторы столкнулись с необходимостью программной реализации
стохастических численных методов в ходе работы над методикой
согласованного введения стохастики в детерминированные
модели~\cite{kulyabov:2013:conf:mmcp,kulyabov:2014:icumt-2014:p2p,ef-kor-gev-kul-sev:vestnik-miph:2014-3}. В
качестве примеров для применения методики были взяты модели типа
хищник-жертва. Следовало верифицировать полученные результаты
(стохастические модели в форме СДУ) при помощи численных
экспериментов. Сходная задача возникла при работе над стохастическими
моделями дисциплин обслуживания очередей типа RED на
маршрутизаторах~\cite{kulyabov:2014:icumt-2014:gns3}.

Необходимо было сравнить результаты численного решения %, даваемые
математической модели с результатами имитационного моделирования.


\subsection{Структура работы}

В первой части статьи изложен минимум необходимых теоретических
сведений: определение скалярного и многомерного процессов Винера,
определение скалярного и многомерного СДУ в форме Ито, определение
сильной и слабой сходимости аппроксимирующей функции, матричные
формулы для аппроксимации двукратных интегралов Ито.

Вторая часть статьи посвящена описанию стохастических численных схем
Рунге--Кутты с сильным и слабым порядками сходимости, как для
скалярного, так и для многомерного винеровских процессов. 

В третей части дается справка по функциям библиотеки, которые реализуют 
вышеописанные численные схемы.

Завершает изложение пример использования реализованных алгоритмов для
нахождения сильной и слабой аппроксимации решения стохастической
модели хищник-жертва. На основе проведенных численных экспериментов
делаются некоторые выводы о ключевых отличиях стохастической модели от
детерминированной.

Статью можно рассматривать как практическое введение в область
стохастических численных методов. Приводимые сведения будут полезны
при реализации стохастических численных схем на других языках
программирования.


\subsection{Выбор языка программирования для реализации стохастических
  численных методов}

При выборе системы компьютерной алгебры для реализации стохастических
численных методов Рунге--Кутты авторы руководствовались следующими
требованиями:
\begin{itemize}
\item необходимы расширенные средства для работы с многомерными
  массивами (до четырех размерностей) с большим количеством элементов;
\item критична возможность параллельного выполнения отдельных функций
  и участков кода ввиду необходимости применения метода Монте-Карло с
  большим числом независимых испытаний;
\item желательна возможность генерирования массивов случайных чисел;
\item программное обеспечение должно быть открытым и бесплатным для
  некоммерческого использования.
\end{itemize}

В целом всем этим требованием удовлетворяет CAS Sage, написанная на
языке \texttt{python}. Все необходимые функции для работы с массивами
реализованы в библиотеке \texttt{numpy}, а в библиотеке \texttt{scipy}
присутствуют широкий набор средств для генерирования случайных
чисел. Кроме того библиотека \texttt{numpy} обеспечивает высокую
производительность.


\section{Основные понятия теории стохастических дифференциальных
  уравнений}
\subsection{Случайный процесс Винера}


Здесь излагаются лишь самые необходимые сведения. Для быстрого
введения в область СДУ см.~\cite{Higham_2001,Malham_2010}, а для
более обстоятельного знакомства
см.~\cite{Kloeden_Platen,Platen_Liberati_2010,Oksendal::ru}.

\begin{thedefinition}
  Случайный процесс $W(t)$, $t \geqslant 0$ называется скалярным
  \emph{процессом Винера}, если выполняются следующие условия:
  \begin{itemize}
  \item $\mathrm{P}\{W(0)=0\} = 1$, иначе говоря $W(0) = 0$ почти
    наверное;
  \item $W(t)$ --- процесс с независимыми приращениями, то есть
    $\{\Delta W_{i}\}^{N-1}_{0}$~--- независимые случайные величины;
    $\Delta W_{i} = W(t_{i+1}) - W(t_{i})$ и
    $0 \leqslant t_{0} < t_{1} < t_{2} < \ldots < t_{N} \leqslant T$;
  \item
    $\Delta W_{i} = W(t_{i+1}) - W(t_{i}) \sim
    \mathcal{N}(0,t_{i+1}-t_{i})$,
    где $0\leqslant t_{i+1} < t_{i} < T$, $i=0,1,\ldots,N-1$.
  \end{itemize}
\end{thedefinition}

Обозначение $\Delta W_{i} \sim \mathcal{N}(0,\Delta t_{i})$ говорит о
том, что $\Delta W_{i}$ --- нормально распределенная случайная
величина с математическим ожиданием
$\mathbb{E}[\Delta W_{i}] = \mu = 0$ и дисперсией
$\mathbb{D}[\Delta W_{i}] = \sigma^{2} = \Delta t_{i}$.

Многомерный винеровский процесс
$W^{\alpha}(t)\colon \Omega\times[t_{0},T]\to \mathbb{R}^{m},\;\forall
\alpha = 1,\ldots,m$,
определяют как случайный процесс, составленный из совместно
независимых одномерных винеровских процессов
$W^{1}(t),\ldots,W^{m}(t)$. Приращения $\Delta W^{\alpha}_{i}$
являются совместно независимыми нормально распределенными случайными
величинами.


\subsection{Генерирование выборочных траекторий процесса Винера на
  компьютере}
        
Для генерирования выборочной траектории одномерного винеровского
процесса на отрезке $[0,T]$, разбитом на $N$ частей с шагом
$\Delta t_{i} = h = \mathrm{const}$, необходимо сгенерировать $N$
нормально распределенных случайных чисел
$\varepsilon_{0}, \ldots, \varepsilon_{N-1} \sim \mathcal{N}(0,h)$ и
построить их накопленные суммы $\varepsilon_{0}$,
$\varepsilon_{0} + \varepsilon_{1}$,
$\varepsilon_{0} + \varepsilon_{1} + \varepsilon_{2}$ и так далее. В
результате получим два массива длины $N$, первый \texttt{W} --- точки
выборочной траектории и второй \texttt{dW} --- приращения этой
траектории. 
Пример траектории приведен на рис.~\ref{fig:wiener}.

В случае $m$-мерного случайного процесса следует сгенерировать уже $m$
последовательностей из $N$ нормально распределенных случайных величин.


\begin{figure}
  \centering
  \includegraphics[width=0.4\linewidth]{Winer_process}
  \caption{Траектория винеровского процесса}
\label{fig:wiener}
\end{figure}


В описываемой нами библиотеке для генерирования выборочных
винеровских траекторий написана функция:
\begin{lstlisting}[language=python]
(dt, t, dW, W) = wiener_process(N, dim=1, interval=(0.0, 1.0))
\end{lstlisting}
Обязательны аргумент $N$ --- число точек разбиения временного
интервала \texttt{interval} (по умолчанию $[0,1]$), а \texttt{dim}
--- размерность винеровского процесса. Функция возвращает кортеж из
четырех элементов, где \texttt{dt} --- шаг разбиения
($\Delta t_{i} = h = \mathrm{const}$), \texttt{t} --- одномерный
\texttt{numpy} массив содержащий значения моментов времени
$t_{1},t_{2},\ldots,t_{N}$, \texttt{dW}, \texttt{W} --- также
\texttt{numpy} массивы размерностью $N\times m$ содержащие
приращения $\Delta W^{\alpha}_{i}$ и точки выборочной траектории
$W^{\alpha}_{i}$, где $i=1,\ldots,N;\;\alpha=1,\ldots,m$.

\subsection{СДУ в форме Ито для многомерного процесса Винера}

Введем вероятностное пространство
$(\Omega, \mathscr{A}, \mathbb{P})$, где $\Omega$ --- пространство
элементарных событий, $\mathscr{A}$ --- сигма-алгебра подмножеств
пространства $\Omega$, $\mathbb{P}$ --- вероятностная мера. На
отрезке $[t_{0}, T] \in \setR^{1}$ определена переменная $t$ имеющая
физический смысл времени.

Рассмотрим случайный процесс
$\mathbf{x}(t) = (x^{1}(t), \ldots, x^{d}(t))^{T}$, где
$\mathbf{x}(t)$ принадлежит функциональному пространству
$\mathrm{L}^{2}(\Omega)$ с нормой $\| \cdot \|$. Будем считать, что
случайный процесс $\mathbf{x}(t)$ является решением для СДУ в форме
\emph{Ито}~\cite{Oksendal::ru,Kloeden_Platen}:
\[
x^{\alpha}(t) = f^{\alpha}(t,x^{\gamma}(t))\d t + \sum\limits_{\beta =
  1}^{m}G^{\alpha}_{\beta}(t,x^{\gamma}(t))\d W^{\beta},
\]
где $\alpha,\gamma = 1,\ldots,d$, $\beta = 1,\ldots,m$, функция
$f^{\alpha}(t,x^{\gamma}(t)) = f^{\alpha}(t,x^{1}(t),\ldots,x^{d}(t))$
--- \emph{вектор сноса}, а матричнозначная функция
$g^{\alpha}_{\beta}(t,x^{\gamma}(t))$ --- \emph{матрица диффузии},
$W^{\alpha} = (W^{1},\dots,W^{m})^T$ --- многомерный винеровский
процесс, называемый \emph{ведущим (driver)} процессом СДУ.
Кроме того
$\mathbf{f}(t,\mathbf{x}(t)) =
(f^{1}(t,\mathbf{x}),\ldots,f^{d}(t,\mathbf{x}))^{T}$,
а матрица $\mathbf{G}$ имеет вид:
\[
\mathbf{G} =
\begin{bmatrix}
  g^{1}_{1}(t,\mathbf{x}) & g^{1}_{2}(t,\mathbf{x}) & \ldots &
  g^{1}_{m}(t,\mathbf{x})\\
  g^{2}_{1}(t,\mathbf{x}) & g^{2}_{2}(t,\mathbf{x}) & \ldots &
  g^{2}_{m}(t,\mathbf{x})\\
  \vdots & \vdots & \ddots & \vdots \\
  g^{d}_{1}(t,\mathbf{x}) & g^{d}_{2}(t,\mathbf{x}) & \ldots &
  g^{d}_{m}(t,\mathbf{x})
\end{bmatrix}
\]

На отрезке $[t_{0}, T]$ введем сетку $t_{0}<t_{1}<\ldots<t_{N}=T$ с
шагом $h_{n} = t_{n+1} - t_{n}$, где $n = 0,\ldots,N-1$ и максимальный
шаг сетки $h = \max{\{h_{n-1}\}^{N}_{1}}$. Далее будем полагать, что
если сетка равномерная, то $h_{n} = h = \const$; $\mathbf{x}_{n}$ ---
сеточная функция, аппроксимирующая случайный процесс $\mathbf{x}(t)$,
так что $\mathbf{x}_{0} = \mathbf{x}(t_{0})$,
$\mathbf{x}_{n} \approx \mathbf{x}(t_{n})\;\forall n = 1,\ldots,N$.



\subsection{Слабая и сильная сходимости аппроксимирующей функции}

Необходимо определить критерий точности аппроксимации процесса
$\mathbf{x}(t)$ последовательностью функций
$\{\mathbf{x}_{n}\}^{N}_{1}$. Таких критериев принято выделять два:
\emph{слабый} и \emph{сильный}~\cite{Oksendal::ru,Andreas_2003,Rossler_2010}.

\begin{thedefinition}
  Последовательность аппроксимирующих функций
  $\{\mathbf{x}_{n}\}^{N}_{1}$ сходится в \emph{сильном смысле} с
  порядком $p$ к решению $\mathbf{x}(t)$ СДУ в момент времени $T$,
  если существует константа $C>0$ и $\delta_{0}>0$, такая что
  $\forall h \in (0,\delta_{0}]$ выполняется условие
  \[
  \mathbb{E}(\|\mathbf{x}(T) - \mathbf{x}_{N}\|) \leqslant Ch^{p}.
  \]
\end{thedefinition}

\begin{thedefinition}
  Последовательность аппроксимирующих функций
  $\{\mathbf{x}_{n}\}^{N}_{1}$ сходится в \emph{слабом смысле} с
  порядком $p$ к решению $\mathbf{x}(t)$ СДУ в момент времени $T$,
  если существует константа $C_{F}>0$ и $\delta_{0}>0$, такая что
  $\forall h \in (0,\delta_{0}]$ выполняется условие
  \[
  \left|\mathbb{E}\left[F(\mathbf{x}(T))\right] -
    \mathbb{E}\left[F(\mathbf{x}_{N})\right]\right| \leqslant
  C_{F}h^{p}.
  \]
\end{thedefinition}
Здесь $F \in C^{2(p+1)}_{\mathrm{P}}(\setR,\setR^{d})$ --- непрерывный
дифференцируемый (вплоть до производных $2(p+1)$ порядка) функционал с
полиномиальным ростом.

Если матрица $\mathbf{G}$ обращается в ноль, то условие сильной
сходимости равносильно условию сходимости для детерминированного
случая. В отличие от детерминированного случая порядок сильной
сходимости не обязательно является натуральным числом и может
принимать дробно-рациональные значения.

Выбор типа сходимости целиком зависит от решаемой задачи. Численные
методы с сильной сходимостью хорошо аппроксимируют конкретные
траектории случайного процесса $\mathrm{x}(t)$ и поэтому нуждаются в
информации о траектории ведущего винеровскго процесса. На практике это
означает, что функции, реализующей стохастический метод с сильной
сходимостью, необходимо передать двумерный массив со значениями
приращений $\Delta W^{\alpha}_{n}$, где
$\alpha=1,\ldots,m;\;n=1,\ldots,N$. Этот массив будет использоваться
для аппроксимации кратных стохастических интегралов, которые входят в
любую численную схему порядка $p > \frac{1}{2}$.

В свою очередь слабые численные методы хорошо аппроксимируют
характеристики вероятностного распределения случайного процесса
$\mathrm{x}(t)$. Они не нуждаются в информации о траектории
соответствующего винеровского процесса, и случайные величины для этих
методов могут быть сгенерированы на другом вероятностном пространстве,
которое легко реализовать программно.


\subsection{Вычисление и аппроксимация кратных интегралов Ито}


В общем случае для конструирования численных схем, порядок сильной
сходимости которых был бы больше $p=\frac{1}{2}$, необходимо включение
в формулы этих схем однократных и двукратных интегралов Ито:
\begin{gather}
I^{i}(t_{n}, t_{n+1}) = I^{i}(h_{n}) 
= \int\limits_{t_{n}}^{t_{n+1}}
\mathrm{\d}W^{i}(\tau), \\
I^{ij}(t_{n}, t_{n+1}) = I^{ij}(h_{n}) 
= 
\int\limits_{t_{n}}^{t_{n+1}}\int\limits_{t_{n}}^{\tau_{1}}\mathrm{d}W^{i}(\tau_{2})\mathrm{d}W^{j}(\tau_{1}),
\end{gather}
где $i,j=1\ldots,m$ и $W^{i}$ --- компоненты многомерного винеровского
процесса.

Возникает задача выражения этих интегралов через приращения
$\Delta W^{i}_{n} = W^{i}(t_{n+1}) - W^{i}(t_{n})$. В случае
однократного интеграла это можно сделать для любого индекса $i$:
$I^{i}(h_{n}) = \Delta W^{i}_{n}$. В случае же двукратного интеграла
$I^{ij}(h_{n})$ точная формула имеет место лишь при $i=j$:
\[
I^{ii}(h_{n}) = \dfrac{1}{2}\left( (\Delta W^{i}_{n})^2 - \Delta t_{n}
\right).
\]
В остальных же случаях при $i\neq j$ выразить $I^{ij}(h_{n})$ через
приращения $\Delta W^{\alpha}_{n}$ и $\Delta t_{n}$ в конечном виде не
представляется возможным, поэтому остается лишь использовать численную
аппроксимацию.

В книге~\cite{Kloeden_Platen} приведены следующие формулы для
аппроксимации двукратного интеграла Ито $I^{ij}$:
\begin{gather*}
  I^{ij}(h_{n}) = \dfrac{\Delta W^{i}_{n} \Delta W^{j}_{n} -
  h_{n}\delta^{ij}}{2} + A^{ij}(h_{n}),\\
  A^{ij}(h_{n}) =
  \dfrac{h}{2\pi}\sum\limits^{\infty}_{k=1}\dfrac{1}{k}\left(V^{i}_{k}(U^{j}_{k}
    + \sqrt{2/h_{n}} \Delta W^{j}_{n}) - V^{j}_{k}(U^{i}_{k} +
    \sqrt{2/h_{n}}\Delta W^{i}_{n})\right),
\end{gather*}
$\Delta W^{i}_{n} \sim \mathcal{N}(0,h)$,
$V^{i}_{k} \sim \mathcal{N}(0,1)$,
$U^{i}_{k} \sim \mathcal{N}(0,1)$,
$i=1,\ldots,m;\; k=1,\ldots,\infty$; $i=1,\ldots,N$. Из формул
видно, что в случае $i=j$ получаем конечное выражение для $I^{ii}$,
но в случае $i\neq j$ приходится суммировать бесконечный ряд
$A^{ij}$. Данный алгоритм дает ошибку аппроксимации порядка
$O(h^2/n)$, где $n$ --- число оставленных слагаемых бесконечного
ряда $A^{ij}$.

В статье~\cite{Wiktorsson_2001} предложен матричный вид
аппроксимирующих формул. Пусть $\mathbf{1}_{m\times m}$,
$\mathbf{0}_{m\times m}$ --- единичная и нулевая матрицы $m\times m$.
Тогда
\begin{gather}
  \mathbf{I}(h_{n}) = \dfrac{\Delta \mathbf{W}_{n} \Delta \mathbf{W}_{n} - h_{n}\mathbf{1}_{m\times m}}{2} + \mathbf{A}(h_{n}),\\
  \mathbf{A}(h_{n}) =
  \dfrac{h}{2\pi}\sum\limits^{\infty}_{k=1}\dfrac{1}{k}\left(\mathbf{V}_{k}(\mathbf{U}_{k}
    + \sqrt{2/h_{n}} \Delta \mathbf{W}_{n})^{T} - (\mathbf{U}_{k} +
    \sqrt{2/h_{n}}\Delta \mathbf{W}_{n})\mathbf{V}^{T}_{k}\right),
\end{gather}
где $\Delta \mathbf{W}_{n}, \mathbf{V}_{k}, \mathbf{U}_{k}$ ---
независимые нормально распределенные многомерные случайные величины:
\begin{gather}
  \Delta \mathbf{W}_{n} = (\Delta W^{1}_{n}, \Delta W^{2}_{n}, \ldots, \Delta W^{m}_{n})^{T} \sim \mathcal{N}(\mathbf{0}_{m\times m}, h_{n}\mathbf{1}_{m\times m}),\\
  \mathbf{V}_{k} = (V^{1}_{k}, V^{2}_{k},\ldots, V^{m}_{k})^{T} \sim
  \mathcal{N}(\mathbf{0}_{m\times m}, \mathbf{1}_{m\times m}),\;\;
  \mathbf{U}_{k} = (U^{1}_{k}, U^{2}_{k},\ldots, U^{m}_{k})^{T} \sim
  \mathcal{N}(\mathbf{0}_{m\times m}, \mathbf{1}_{m\times m}).
\end{gather}

В нашей библиотеке написан ряд функций для аппроксимации интегралов
Ито. Следующие две функции предназначены для вычисления интегралов
Ито кратности 1 и 2 для одномерного процесса Винера:
\begin{lstlisting}[language=python]
I1 = Ito1W1(dW); I2 = Ito2W1(dW, h)
\end{lstlisting}
они возвращают \texttt{numpy} массивы разной размерности. Функция
\texttt{Ito1W1} тривиальна и возвращает массив приращений
винеровского процесса, в функция \texttt{Ito2W1} возвращает
\texttt{numpy} массив размерности \texttt{(N, 2, 2)}, что
соответствует интегралам
$I^{ij}(h_{n})\;\forall n = 1\ldots N,\;i,j=0,1$.

Следующие две функции предназначены для вычисления аппроксимации
интегралов Ито кратности 1 и 2 для многомерного процесса Винера:
\begin{lstlisting}[language=python]
I1m = Ito1Wm(dW, h); I2m = Ito2Wm(dW, h, n).
\end{lstlisting}
Они возвращают \texttt{numpy} массивы разной размерности. Функция
\texttt{Ito1Wm} проводит вычисления на основе точных формул и
возвращает свой массив размерности \texttt{(N, m+1)}, а функция
\texttt{Ito2Wm} возвращает \texttt{numpy} массив размерности
\texttt{(N, m+1, m+1)}, что соответствует интегралам
$I^{ij}(h_{n})\;\forall n = 1\ldots N,\;i,j=0,\ldots,m$. Аргумент
\texttt{n} задает число членов в бесконечном ряде $A^{ij}$, который
используется для аппроксимации стохастического интеграла.



\subsection{СДУ имеющие аналитическое решение}

Для верификации написанных программ в случае сильной сходимости будем
использовать СДУ с известным аналитическим решением, что даст
возможность вычислить погрешности аппроксимации реализаций траекторий
ведущих винеровских процессов.


\subsubsection{Логарифмическое блуждание (одномерный винеровский
  процесс)}


        
В качестве скалярного СДУ с известным аналитическим решением возьмем
уравнение \emph{логарифмического
  блуждания}~\cite{Platen_Liberati_2010,Kloeden_Platen}:
\[
\mathrm{d}x(t) = \mu x(t) \mathrm{d}t + \sigma x(t)
\mathrm{d}W(t),\;\; x(0) = x_{0},
\]
точное решение которого имеет вид~\cite[пункт 4.4]{Kloeden_Platen}:
\[
x(t) = x_0 \exp{\left((\mu - 0.5\sigma^2)t + \sigma W(t)\right)}.
\]
При вычислениях будем использовать $\mu = 2,\; \sigma = 1$ и
$ x_{0} = 1$.



\subsubsection{Двумерная модель Блека--Шоулза}

Для тестирования численных методов с сильной сходимостью для систем
СДУ с многомерным винеровским процессом возьмем уравнение двумерной
модели Блека--Шоулза~\cite{Platen_Liberati_2010}, которое обычно
записывается в следующей форме:
\[
\mathbf{x}(t) = \mathrm{A}\mathbf{x}(t)\mathrm{d}t +
\sum\limits^{2}_{k=1}\mathrm{B}_k \mathbf{x}(t)\mathrm{d}W^{k},
\]
где все матрицы диагональны: $A = \mathrm{diag}(a^1,a^2)$,
$B_{1} = \mathrm{diag}(b^1_1,b^2_1)$ и
$B_{2} = \mathrm{diag}(b^1_2,b^2_2)$. После ряда преобразования можно
выразить функции $\mathbf{f}(\mathbf{x})$ и $\mathrm{G}(\mathbf{x})$ в
явном виде
\[
\mathrm{f}(\mathbf{x}) =
\begin{bmatrix}
  a^{1}x^{1}(t)\\
  a^{2}x^{2}(t)
\end{bmatrix},\;\; \mathrm{G}(\mathbf{x}) =
\begin{bmatrix}
  b^1_1 x^{1}(t)&b^1_2 x^{1}(t)\\
  b^2_1 x^{2}(t)&b^2_2 x^{2}(t)
\end{bmatrix}.
\]
Аналитическое решение можно записать в виде экспоненты, которая
берется поэлементно
\[
\mathbf{x}(t) = \mathbf{x}_0 \exp \left\{\left(\mathrm{A} -
    \frac{1}{2}\sum\limits^{2}_{k=1}B_k^2\right)t +
  \sum\limits^{2}_{k=1}\mathrm{B}_k W^k (t)\right\}.
\]
Для проведения вычислений возьмем следующие матрицы:
$A = \mathrm{diag}(a_1,a_2)$, $B_{1} = \mathrm{diag}(b_1,b_2\rho)$ и
$B_{2} = \mathrm{diag}(0,b_2\sqrt{1-\rho})$
и следующие значения параметров $x^{1}_{0} = x^{1}_{0} = 1.0$,
$a_{1} = a_{2} = 0.1$, $b_{1} = b_{2} = 0.2$, $\rho = 0.8$. Тогда
точное решение уравнения примет вид:
\begin{align*}
  &x^{1}(t) = x^{1}_{0}\exp\left((a_{1} - 0.5b^{2}_{1})t + b_{1}W^{1}(t)\right)\\
  &x^{2}(t) = x^{2}_{0}\exp\left((a_{2} - 0.5b^{2}_{2})t + b_{2}\left(\rho W^{1}(t) + \sqrt{1+\rho^2}W^{2}(t)\right)\right).
\end{align*}


\section{Стохастические методы Рунге--Кутты}


В данном разделе мы приведем несколько наиболее эффективных
стохастических численных схем Рунге--Кутты, основываясь на результатах
работ~\cite{Rossler_2010,Andreas_2003,Debrabant_2007,Debrabant_2013,Tocino_2001,Soheili_2007,Mackevicius_1994}. Ограничимся
численными схемами без производных от
вектора сноса и матрицы диффузии, поэтому эффективные схемы Мильштейна
останутся вне нашего
внимания~\cite{Milstein_1974,Milstein_1979,Milstein_1986}.

Вначале укажем ряд факторов, которые делают стохастические методы
Рунге-Кутты существенно сложнее классических методов:
\begin{itemize}
\item При выборе конкретного метода надо учитывать, какой тип
сходимости необходимо обеспечить для данной конкретной задачи, а
также какое из стохастических уравнений необходимо решать --- в
форме Ито или в форме Стратоновича. Это увеличивает количество
алгоритмов, которые нужно запрограммировать.
\item Для методов с сильной сходимостью $p_{s} > 1$. На каждом шаге
необходимо решать ресурсоемкую задачу по аппроксимации двукратных
стохастических интегралов.
\item В численной схеме присутствуют не только матрицы и векторы, но и
тензоры (четырехмерные массивы), с которыми необходимо совершать
операцию свертки по нескольким индексам. Реализация свертки через
суммирование с помощью обычных циклов приводит к существенному
падению производительности.
\item Для использования слабых методов необходимо применять метод
Монте-Карло, проводя несколько серий по $10^7$--$10^8$ испытаний в
каждой.
\end{itemize}

Наиболее существенно на скорости работы программы сказывается
необходимость свертки многомерных массивов. Для ускорения этой
операции при реализации численных схем была использована функция
\texttt{einsum} из библиотеки \texttt{numpy} версии 1.6 и старше. В
случае использования обычных последовательных циклов
производительность вычислений существенно падает.
\begin{lstlisting}[language=python]
numpy.einsum(subscripts, *operands, out=None, dtype=None, order='K', casting='safe')
\end{lstlisting}

Также следует обратить внимание на большое количество нулей в
обобщенных таблицах Бутчера. Реализация отдельной функции для
конкретной реализации метода часто помогает получить выигрыш в
производительности в несколько раз по сравнению с функцией, которая
реализует универсальный алгоритм.


\subsection{Численный метод Эйлера--Маруйамы}


Простейшим численным методом для решения как скалярных уравнений, так
и систем СДУ, является метод Эйлера--Маруямы, названный так в честь
Гиширо Маруямы (Gisiro Maruyama), который распространил классический
метод Эйлера для ОДУ на случай СДУ~\cite{Maruyama_1955}. Метод легко
обобщается на случай многомерного винеровского процесса:
\begin{align*}
&x^{\alpha}_{0} = x^{\alpha}(t_{0}),\\
&x^{\alpha}_{n+1} = x^{\alpha}_{n} + f^{\alpha}(t_{n},
x^{\alpha}_{n})h_{n} +
\sum\limits^{d}_{\gamma=1}G^{\alpha}_{\beta}(t_{n},x^{\gamma}_{n})\Delta
W^{\beta}_{n}.
\end{align*}

Как видно из формул, на каждом шаге для вычисления следующего значения
аппроксимирующей функции требуется лишь соответствующее данному шагу
приращение процесса $\Delta W^{\beta}_{n}$. Метод имеет сильный
порядок $(p_{d},p_{s}) = (1.0, 0.5)$. Величина $p_{d}$ обозначает
порядок точности детерминированной части численного метода, то есть
той точности, которую будет давать численный метод при применении его
к уравнению функции $G(t,x^{\alpha}(t))\equiv 0$. Величина $p_{s}$
обозначает порядок приближения стохастической части уравнения.


\subsection{Стохастические методы Рунге--Кутты сильной сходимости
$p=1.5$ для одномерного винеровского процесса}


В случае скалярных уравнения и винеровского процесса справедлива
следующая численная схема:
\begin{align}
&X^{i}_{0} = x_{n} + \sum\limits^{s}_{j=1}A_{0j}^{i}f(t_{n} + c^{j}_{0}h_{n}, X^{j}_{0})h_{n} + \sum\limits^{s}_{j=1}B^{i}_{0j}g(t_{n} + c^{j}_{1}h_{n}, X^{j}_{1})\dfrac{I^{10}(h_{n})}{\sqrt{h_{n}}},\\
&X^{i}_{1} = x_{n} + \sum\limits^{s}_{j=1}A_{1j}^{i}f(t_{n} + c^{j}_{0}h_{n}, X^{j}_{0})h_{n} + \sum\limits^{s}_{j=1}B^{i}_{1j}g(t_{n} + c^{j}_{1}h_{n}, X^{j}_{1})\sqrt{h_{n}},\\
&x_{n+1} = x_{n} + \sum\limits^{s}_{i=1}a_{i}f(t_{n}+c^{i}h_{n}, X^{i}_{0})h_{n} + \\
& \qquad + \sum\limits^{s}_{i=1}\left(b^{1}_{i}I^{1}(h_{n}) + b^{2}_{i}\dfrac{I^{11}(h_{n})}{\sqrt{h_{n}}} + b^{3}_{i}\dfrac{I^{10}(h_{n})}{h_{n}} + b^{4}_{i}\dfrac{I^{111}(h_{n})}{h_{n}}\right)g(t_{n} + c^{i}_{1},X^{i}_{1}).
\end{align}
Обобщённая таблица Бутчера который имеет вид~\cite{Rossler_2010}:
\[ {\renewcommand{\arraystretch}{1.5}%
\begin{array}{c|c|c|c}
c^{i}_{0} & A^{i}_{0j} & B^{i}_{0j} &\\ \hline
c^{i}_{1} & A^{i}_{1j} & B^{i}_{1j} &\\ \hline
                                        & a_{i} & b^{1}_{i} & b^{2}_{i}\\ \hline
                                        &  & b^{3}_{i} & b^{4}_{i}\\
\end{array}}.
\]

В препринте Росслера~\cite{Rossler_2010} для данной схемы приведены
две таблицы Бутчера для метода четвертой стадийности $s=4$:
{\scriptsize%
\[
{\renewcommand{\arraystretch}{1.5}%
\begin{array}{c|cccc|cccc|cccc}
        0&0&0&0&0&0&0&0&0&&&\\
        \frac34&\frac34&0&0&0&\frac{3}{2}&0&0&0&&&\\
        0&0&0&0&0&0&0&0&0&&&\\
        0&0&0&0&0&0&0&0&0&&&\\ \hline
        0&0&0&0&0&0&0&0&0&&&\\
        \frac14&\frac14&0&0&0&\frac12&0&0&0&&&\\
        1&1&0&0&0&-1&0&0&0&&&\\
        \frac14&0&0&\frac14&0&-5&3&\frac12&0&&&\\ \hline
        &\frac13&\frac23&0&0&-1&\frac43&\frac23&0&-1&\frac43&-\frac13&0\\ \hline
        &&&&&2&-\frac43&-\frac23&0&-2&\frac53&-\frac23&1
\end{array}}\;\;
{\renewcommand{\arraystretch}{1.5}%
\begin{array}{c|cccc|cccc|cccc}
        0&0&0&0&0&0&0&0&0&&&\\
        1&\frac34&0&0&0&0&0&0&0&&&\\
        \frac12&\frac14&\frac14&0&0&1&\frac12&0&0&&&\\
        0&0&0&0&0&0&0&0&0&&&\\ \hline
        0&0&0&0&0&0&0&0&0&&&\\
        \frac14&\frac14&0&0&0&-\frac12&0&0&0&&&\\
        1&1&0&0&0&1&0&0&0&&&\\
        \frac14&0&0&\frac14&0&2&-1&\frac12&0&&&\\ \hline
        &\frac16&\frac16&\frac23&0&-1&\frac43&\frac23&0&1&-\frac43&\frac13&0\\ \hline
        &&&&&2&-\frac43&-\frac23&0&-2&\frac53&-\frac23&1
\end{array}}.
\]}

Численную схему, реализуемую первой таблицей, обозначим как
\texttt{SRK1W1}, а вторую --- как \texttt{SRK2W2}. Метод
\texttt{SRK1W1} имеет сильный порядок $(p_{d},p_{s}) = (2.0, 1.5)$, а
метод \texttt{SRK2W1} --- сильный порядок
$(p_{d},p_{s}) = (3.0, 1.5)$. Еще один метод с сильным порядком
$p_{s}=1.0$ приведен в книге~\cite{Kloeden_Platen} и его таблица
Бутчера имеет вид:
{\scriptsize%
\[
\text{\texttt{KlPl}: } {\renewcommand{\arraystretch}{1.1}%
\begin{array}{c|cc|cc|cc}
        0&0&0&0&0&&\\
        0&0&0&0&0&&\\ \hline
        0&0&0&0&0&&\\
        0&0&0&0&0&&\\ \hline
        0&1&0&1&0&-1&1\\
        & & &1&0&0&0\\
\end{array}}
\]}

На рис.~\ref{fig:fig1} приведены графики локальной погрешности
аппроксимации точного решения стохастического уравнения модели
логарифмического блуждания. Для решения использовались реализации
стохастического метода Рунге-Кутты сильной сходимости $p_s = 1.5$.
Отметим, что разный порядок аппроксимации детерминированной части
уравнения в методах \texttt{SRK1W1} и \texttt{SRK2W1} несущественно
влияет на общую погрешность вычисления.

\begin{minipage}[b]{0.45\linewidth}
\begin{figure}[H]
\centering
\includegraphics[width=1.0\linewidth]{SRKp1W1}
\caption{Сильные погрешности методов для скалярного процесса $W$ c
        $h=10^{-3}$}
\label{fig:fig1}
\end{figure}
\end{minipage}
\hfill
\begin{minipage}[b]{0.45\linewidth}
\begin{figure}[H]
\centering
\includegraphics[width=1.0\linewidth]{SRKp1Wm}
\caption{Сильные погрешности методов для двумерного процесса
        $W^{\alpha}$ c $h=10^{-3}$}
\label{fig:fig2}
\end{figure}
\end{minipage}


В описываемой библиотеке написано несколько функций для решения СДУ
со скалярным винеровским процессом
\begin{lstlisting}[language=python]
x_num = EulerMaruyama(f, g, h, x_0, dW) x_num = strongSRKW1(f, g,
h,
x_0, dW, name='SRK2W1')
\end{lstlisting}
где \texttt{f(x)} и \texttt{g(x)} --- функции, принимающие в
качестве аргумента и возвращающие действительное число; \texttt{h}
--- шаг сетки, \texttt{x\_0} --- начальное значение, \texttt{dW} ---
массив приращений винеровского процесса \texttt{N}; аргумент
\texttt{name} может принимать значения \texttt{'SRK1W1'} и
\texttt{'SRK2W2'}.

\subsection{Стохастические методы Рунге--Кутты сильной сходимости $p=1.0$ 
для многомерного винеровского потока}


Для системы СДУ Ито с многомерным винеровским процессом можно
построить стохастическую численную схему Рунге-Кутты сильного порядка
$p_{s} = 1.0$ с использованием однократных и двукратных интегралов
Ито~\cite{Rossler_2010}.

\begin{align*}
&X^{0i\alpha} = x^{\alpha}_{n} + \sum\limits^{s}_{j=1}A^{i}_{0j}f^{\alpha}(t_{n} + c^{j}_{0}h_{n}, X^{0j\beta})h_{n} + \sum\limits_{l=1}^{m}\sum\limits^{s}_{j=1}B^{i}_{0j}G^{\alpha}_{l}(t_{n} + c^{j}_{1}h_{n},X^{lj\beta})I^{l}(h_{n}),\\
&X^{ki\alpha} = x^{\alpha}_{n} + \sum\limits^{s}_{j=1}A^{i}_{1j}f^{\alpha}(t_{n} + c^{j}_{0}h_{n},X^{0j\beta})h_{n} + \sum\limits_{l=1}^{m}\sum\limits^{s}_{j=1}B^{i}_{1j}G^{\alpha}_{l}(t_{n} + c^{j}_{1}h_{n},X^{lj\beta})\dfrac{I^{lk}(h_{n})}{\sqrt{h_{n}}},\\
&x^{\alpha}_{n+1} = x^{\alpha}_{n} + \sum\limits^{s}_{i=1}a_{i}f^{\alpha}(t_{n} + c^{i}_{0}h_{n},X^{0i\beta})h_{n} + \sum\limits^{m}_{k=1}\sum\limits^{s}_{i=1}(b^1_{i}I^{k}(h_{n}) + b^2_{i}\sqrt{h_{n}})G^{\alpha}_{k}(t_{n} + c^{i}_{1}h_{n},X^{ki\beta}),
\end{align*}
где $n=0,1,\ldots,N-1$; $i=1,\ldots,s$; $\beta,k=1,\ldots,m$;
$\alpha = 1,\ldots,d$. 

Обобщённый таблица Бутчера имеет
вид~\cite{Rossler_2010}:
\[ {\renewcommand{\arraystretch}{1.4}%
\begin{array}{c|c|c|c}
c^{i}_0 & A^{i}_{0j} & B^{i}_{0j} &\\ \hline
c^{i}_1 & A^{i}_{1j} & B^{i}_{1j} &\\ \hline
                                & a_{i} & b^{1}_{i} & b^{2}_{i} \\
\end{array}}.
\]



В препринте Росслера~\cite{Rossler_2010} указаны две таблицы Бутчера
для метода третей стадийности $s=3$:
{\scriptsize%
\[
\text{\texttt{SRK1Wm}: } {\renewcommand{\arraystretch}{1.1}%
\begin{array}{c|ccc|ccc|ccc}
        0&0&0&0&0&0&0&&&\\
        0&0&0&0&0&0&0&&&\\
        0&0&0&0&0&0&0&&&\\ \hline
        0&0&0&0&0&0&0&&&\\
        0&0&0&0&1&0&0&&&\\
        0&0&0&0&-1&0&0&&&\\ \hline
        &1&0&0&1&0&0&0&\frac{1}{2}&\frac{1}{2}
\end{array}}\;\;
\text{\texttt{SRK2Wm}: }
{\renewcommand{\arraystretch}{1.1}%
\begin{array}{c|ccc|ccc|ccc}
        0&0&0&0&0&0&0&&&\\
        1&1&0&0&0&0&0&&&\\
        0&0&0&0&0&0&0&&&\\ \hline
        0&0&0&0&0&0&0&&&\\
        1&1&0&0&1&0&0&&&\\
        1&1&0&0&-1&0&0&&&\\ \hline
        &\frac{1}{2}&\frac{1}{2}&0&1&0&0&0&\frac{1}{2}&-\frac{1}{2}
\end{array}}
\]}

Метод \texttt{SRK1Wm} имеет сильный порядок сходимости
$(p_{d},p_{s}) = (1.0, 1.0)$, а метод \texttt{SRK2Wm} --- сильный
порядок сходимости $(p_{d},p_{s}) = (2.0, 1.0)$.

На рис.~\ref{fig:fig2} приведены графики локальной погрешности
аппроксимации точного решения двумерной модели Блека--Шоулза. Для
решения использовались реализации стохастического метода Рунге--Кутты
сильной сходимости $p_s = 1.0$ для многомерного винеровского
процесса. Отметим, что и здесь разный порядок аппроксимации
детерминированной части уравнения в методах \texttt{SRK1Wm} и
\texttt{SRK2Wm} несущественно сказывается на общей погрешности
вычисления.


В описываемой библиотеке для решения систем СДУ с многомерным
процессом Винера (предполагается, что $d=m$) написано несколько
функций
\begin{lstlisting}[language=python]
x_num = strongSRKp1Wm(f, G, h, x_0, dW, name='SRK1Wm') x_num =
EulerMaruyamaWm(f, G, h, x_0, dW)
\end{lstlisting}
где \texttt{f(x)} и \texttt{G(x)} --- функции, принимающие в
качестве аргумента массив \texttt{x} и возвращающие numpy-массивы
размерности \texttt{m} и \texttt{(m,m)}; \texttt{h} --- шаг сетки,
\texttt{x\_0} --- начальное значение (одномерный массив размерности
$m$), \texttt{dW} --- массив приращений винеровского процесса
\texttt{(N,m)}; аргумент \texttt{name} может принимать значения
\texttt{'SRK1Wm'} и \texttt{'SRK2Wm'}.

\subsection{Стохастические методы Рунге--Кутты слабой сходимости $p=2.0$}

Численные методы со слабой сходимостью хорошо аппроксимируют
характеристики распределения случайного процесса
$x^{\alpha}(t)$. Слабый численный метод не нуждается в информации о
траектории винеровского процесса $W^{\alpha}_{n}$, и случайные
величины для этих методов могут быть сгенерированы на другом
вероятностном пространстве. Поэтому можно использовать легко
моделируемое на компьютере распределение.

\begin{align*}
& X^{0i\alpha} = x^{\alpha}_{n} + \sum\limits^{s}_{j=1}A_{0j}^{i}f^{\alpha}(t_{n} + c^{j}_{0}h_{n}, X^{0j\beta})h_{n} + \sum\limits^{s}_{j=1}\sum\limits^{m}_{l=1}B_{0j}^{i}G^{\alpha}_{l}(t_{n}+c^{j}_{1}h_{n}, X^{lj\beta})\hat{I}^{l},\\
& X^{ki\alpha} = x^{\alpha}_{n} + \sum\limits^{s}_{j=1}A^{i}_{1j}f^{\alpha}(t_{n}+c^{j}_{0}h_{n}, X^{0j\beta})h_{n} + \sum\limits^{s}_{j=1}B^{i}_{1j}G^{\alpha}_{k}(t_{n} + c_{1}^{j}h_{n}, X^{kj\beta})\sqrt{h_{n}},\\
& \widehat{X}^{ki\alpha} = x^{\alpha}_{n} + \sum\limits^{s}_{j=1}A^{i}_{2j}f^{\alpha}(t_{n}+c^{j}_{0}h_{n}, X^{0j\beta})h_{n} + \sum\limits^{s}_{j=1}\sum\limits^{m}_{l=1,l\neq k}B^{i}_{2j}G^{\alpha}_{l}(t_{n} + c_{1}^{j}h_{n}, X^{lj\beta})\frac{\hat{I}^{kl}}{\sqrt{h_{n}}},\\
& x^{\alpha}_{n+1} = x^{\alpha}_{n} + \sum\limits^{s}_{i=1}a_{i}f^{\alpha}(t_{n}+c^{i}_{1}, X^{ki\beta})h_{n} + \sum\limits^{s}_{i=1}\sum\limits^{m}_{k=1}\left(b^{1}_{i}\hat{I}^{k} + b^{2}_{i}\frac{\hat{I}^{kk}}{\sqrt{h_{n}}}\right) G^{\alpha}_{k}(t_{n}+c^{i}_{1}h_{n}, X^{ki\beta}) + \\
& +  \sum\limits^{s}_{i=1}\sum\limits^{m}_{k=1}\left(b^{3}_{i}\hat{I}^{k} + b^{4}_{i}\sqrt{h_{n}}\right)G^{\alpha}_{k}(t_{n}+c^{i}_{2}h_{n}, \widehat{X}^{ki\beta}).
\end{align*}



Обобщенная таблица Бутчера в этом случае имеет
вид~\cite{Rossler_2010}:
\[
{\renewcommand{\arraystretch}{1.5}%
\begin{array}{c|c|c|c}
c^{i}_{0} & A^{i}_{0j} & B^{i}_{0j} &\\ \hline
c^{i}_{1} & A^{i}_{1j} & B^{i}_{1j} &\\ \hline
c^{i}_{2} & A^{i}_{2j} & B^{i}_{2j} &\\ \hline
                                        & a_{i} & b^{1}_{i} & b^{2}_{i}\\ \hline
                                        &  & b^{3}_{i} & b^{4}_{i}\\
\end{array}}
\] {\scriptsize%
\[
{\renewcommand{\arraystretch}{1.5}%
\begin{array}{c|ccc|ccc|ccc}
        0&0&0&0&0&0&0&&&\\
        1&1&0&0&\frac13&0&0&&&\\
        \frac{5}{12}&\frac{25}{144}&\frac{35}{144}&0&-\frac56&0&0&&&\\ \hline
        0&0&0&0&0&0&0&&&\\
        \frac14&\frac14&0&0&\frac12&0&0&&&\\
        \frac14&\frac14&0&0&-\frac12&0&0&&&\\ \hline
        0&0&0&0&0&0&0&&&\\
        0&0&0&0&1&0&0&&&\\
        0&0&0&0&-1&0&0&&&\\ \hline
        &\frac{1}{10}&\frac{3}{14}&\frac{24}{35}&1&-1&-1&0&1&-1\\ \hline
        &&&&\frac12&-\frac14&-\frac14&0&\frac12&-\frac12\\
\end{array}}\quad
{\renewcommand{\arraystretch}{1.5}%
\begin{array}{c|ccc|ccc|ccc}
        0&0&0&0&0&0&0&&&\\
        1&1&0&0&1&0&0&&&\\
        0&0&0&0&0&0&0&&&\\ \hline
        0&0&0&0&0&0&0&&&\\
        1&1&0&0&1&0&0&&&\\
        1&1&0&0&-1&0&0&&&\\ \hline
        0&0&0&0&0&0&0&&&\\
        0&0&0&0&1&0&0&&&\\
        0&0&0&0&-1&0&0&&&\\ \hline
        &\frac{1}{2}&\frac{1}{2}&0&\frac12&\frac14&\frac14&0&\frac12&-\frac12\\ \hline
        &&&&-\frac12&\frac14&\frac14&0&\frac12&-\frac12\\
\end{array}}.
\]}


В численной схеме слабого стахостического метода Рунге--Кутты
используются следующие случайные величины:
\[
\hat{I}^{kl} = \left\{
\begin{aligned}
&\dfrac{1}{2}(\hat{I}^{k}\hat{I}^{l} - \sqrt{h}_{n}\tilde{I}^{k}),\; k<l,\\
&\dfrac{1}{2}(\hat{I}^{k}\hat{I}^{l} + \sqrt{h}_{n}\tilde{I}^{l}),\; l<k,\\
&\dfrac{1}{2}((\hat{I}^{k})^2 - h_{n}).\; k=l.
\end{aligned}
\right.
\]
Величина $\hat{I}^{k}$ имеет трехточечное распределение. Это означает,
что $\hat{I}^{k}$ может принимать три значения
$ \{-\sqrt{3h_{n}}, 0, \sqrt{3h_{n}}\}$ с вероятностями $1/6$, $2/3$ и
$1/6$ соответственно. В свою очередь величина $\tilde{I}^{k}$ имеет
двухточечное распределение $\{-\sqrt{h_{n}}, \sqrt{h_{n}}\}$ с
вероятностями $1/2$ и $1/2$.

В описываемой библиотеке для генерирования массива случайных чисел,
распределенных по $n$--точечному распределению, написана функция
\begin{lstlisting}[language=python]
n_point_distribution(values, probabilities, shape)
\end{lstlisting}
где аргумент \texttt{values} задает список или массив из $n$ точек
$x_{1},\ldots,x_{n}$, аргумент \texttt{probabilities} задает
массив/список вероятностей $p_{1},\ldots,p_{n}$, а аргумент
\texttt{shape} форму требуемого массива генерируемых случайных
чисел. Для генерирования величин $\hat{I}^{kl}$ предназначена
функция
\begin{lstlisting}[language=python]
(I_hat, I) = weakIto(h, dim, N)
\end{lstlisting}
где \texttt{h} --- шаг сетки, \texttt{dim} --- размерность
винеровского процесса и \texttt{N} --- число точек разбиения отрезка
интегрирования. Возвращаемые величины $\hat{I}^{k}$ и
$\hat{I}^{kl}$.

\subsection{Оценка сильной погрешности}

Для оценки сильной сходимости достаточно сгенерировать одну траекторию
ведущего процесса Винера и для этой траектории рассчитать точное
решение с помощью аналитической формулы, а также приближенное решения
с помощью численных методов. После этого можно найти как локальную
$\|\mathbf{x}(t_{n}) - \mathbf{x}_{n}\|$, $n=1,\ldots,N$, так и
глобальную $\|\mathbf{x}(T) - \mathbf{x}_{N}\|$ ошибки аппроксимации.

\subsection{Оценка слабой погрешности}


Оценка слабой сходимости --- значительно более трудоемкая задача, для
решения которой используется метод Монте-Карло.

Проводится $M$ испытаний, то есть к исходному СДУ $M$ раз применяется
изучаемый численный метод. В результате получаем множество независимых
одинаково распределенных случайных величин $\mathbf{x}_{nm}$, где
$m=1,\ldots,M$ --- номер испытания методом Монте-Карло, а
$n=1,\ldots,N$ --- номер шага метода. Так как обычно интересуются
глобальной погрешностью метода, то рассматривают значения
аппроксимирующей функции на конце отрезка интегрирования $[t_{0}, T]$,
где $t_{N}=T$, или же в любой фиксированной промежуточной точке
отрезка.

Необходимо аппроксимировать функционалы вида
$\mathbb{E}[f(\mathbf{x}(t))]$ с помощью выборочного среднего
(эмпирического математического ожидания) от
$\{\mathbf{x}_{m}\}^{M}_{1}$:
\[
\bar{f}(\mathbf{x}_{N}) =
\frac{1}{M}\sum\limits^{M}_{m=1}f(\mathbf{x}_{m}).
\]

Метод Монте-Карло основывается на центральной предельной теореме,
которая позволяет дать оценку абсолютного значения отклонения
выборочного среднего от математического ожидания величины
$\mathbf{x}$:
\[
\frac{1}{M}\sum\limits^{M}_{m=1}f(\mathbf{x}_{m}) -
\mathbb{E}[f(\mathbf{x})] \xrightarrow[M\to\infty]{}
\mathcal{N}\left(0, \frac{\mathbb{D}[f(\mathbf{x})]}{M}\right)
\]
или иначе
\[
\mathbb{D}\left[\bar{f}(\mathbf{x}) - \mathbb{E}[f(\mathbf{x})]\right]
= \frac{\mathbb{D}[f(\mathbf{x})]}{M}
\]
\[
\mathbb{D}\left[\bar{f}(\mathbf{x}) - \mathbb{E}[f(x)]\right] =
\mathbb{E}\left[\left(\bar{f}(\mathbf{x}) - \mathbb{E}[f(x)] -
0\right)^2\right] = \mathbb{E}\left[\bar{f}(\mathbf{x}) -
\mathbb{E}[f(x)]\right]^2.
\]

Так как выполняется неравенство
$\mathbb{D}[f(\mathbf{x})] = \mathbb{E}[f(\mathbf{x})]^{2} -
(\mathbb{E}[f(\mathbf{x})])^2 \leqslant \mathbb{E}[f(\mathbf{x})]^2$,
то справедлива следующая оценка среднеквадратичной сходимости метода
Монте-Карло:
\[
\sqrt{\mathbb{E}\left[\bar{f}(\mathbf{x}) - \mathbb{E}[f(x)]\right]^2}
\leqslant \frac{\sqrt{\mathbb{E}[f(\mathbf{x})]^2}}{\sqrt{M}}.
\]

Таким образом, Метод Монте-Карло сходится как $1/\sqrt{M}$, и, кроме
того, на его сходимость влияет значение второго момента функции
$f(\mathbf{x})$. Если это значение велико, то число испытаний методом
Монте-Карло необходимо увеличить.

Чтобы оценить глобальную слабую погрешность вычислений, необходимо
учесть как погрешность метода Монте-Карло, так и погрешность самой
численной схемы:
\[
\mathrm{err} = \left| \mathbb{E}[f(\mathbf{x}(T))] -
\frac{1}{M}\sum\limits^{M}_{m=1}f(\mathbf{x}_{Nm})\right| \leqslant
\left| \mathbb{E}[f(\mathbf{x}(T))] -
\mathbb{E}[f(\mathbf{x}_{N})]\right| + \left|
\mathbb{E}[f(\mathbf{x_{N}})] -
\frac{1}{M}\sum\limits^{M}_{m=1}f(\mathbf{x}_{Nm})\right|.
\]

Общая ошибка складывается из \emph{ошибки дискретизации} численной
схемы и из \emph{статистической ошибки}. Для проверки ошибки
дискретизации с помощью численных экспериментов необходимо, чтобы
статистическая ошибка была меньше ошибки дискретизации.  На практике
это означает, что число $M$ экспериментов методом Монте-Карло должно
быть велико до такой степени, чтобы обеспечить статистическую
погрешность, меньшую ошибки дискретизации.

Для построения доверительного интервала следует провести $K$ серий
экспериментов методом Монте-Карло по $N$ испытаний в каждом. Для
каждой серии следует вычислить \emph{абсолютную среднюю ошибку}:
\[
\mathrm{MAE} = |\mu| = | \bar{f}(\mathbf{x}_{N}) -
\mathbb{E}[f(\mathbf{x}(T))]|.
\]
Тогда получим последовательность из $K$ величин $|\mu_{k}|$,
$k=1,\ldots,K$. Далее вычисляем эмпирическую дисперсию абсолютной
средней ошибки $\sigma^{2}_{\mu}$ по формуле
\[
\sigma^{2}_{\mu} = \frac{1}{K}\sum\limits^{K}_{k=1}(\mu_{k} -
\mu)^{2},
\]
где
\[
\mu =
\frac{1}{MK}\sum\limits^{K}_{k=1}\sum\limits^{M}_{m=1}f(\mathbf{x}_{Nmk})
- \mathbb{E}[f(\mathbf{x}(T))].
\]
Доверительный интервал вычисляется по следующей формуле:
$[\mu - \Delta \mu, \mu + \Delta \mu]$, где
\[
\Delta \mu = t_{1-\frac{\alpha}{2},K}\sqrt{\frac{\sigma^{2}_{mu}}{K}}
\]
$t_{1-\frac{\alpha}{2},K}$ --- $(1-\frac{1}{\alpha})$-квантиль
распределения Стьюдента с $K$ степенью свободы.
\section{Описание библиотеки \texttt{sde}}


Для использования библиотеки следует ее подключить как обычный
python-модуль командой \spverb|import sde|. На рис.~\ref{fig:sage}
показан Sage блокнот в режиме \spverb|ipython| (опция
\texttt{--notebook=ipython} при запуске).


        \begin{figure}
                \centering
                \includegraphics[width=0.7\linewidth]{sage}
                \caption{Использование модуля sde в Sage в режиме \texttt{ipython notebook}}
                \label{fig:sage}
        \end{figure}


В библиотеке содержится ряд функций для внутреннего
использования. Названия таких функций начинаются с двойного нижнего
подчеркивания, как того требуют стилевые правила для кода python PEP8.
\begin{itemize}
\item \spverb|(dt, t) = __time(N, interval=(0.0, 1.0))| --- внутренняя
  функция, которая разбивает временной интервал \texttt{interval} на
  \texttt{N} частей и возвращает \texttt{numpy} массив \texttt{t} с
  шагом \texttt{dt};

\item \spverb|(dW, W) = __scalar_wiener_process(N, dt, seed=None)| ---
  функция генерирует траекторию скалярного винеровского процесса
  \texttt{W} из \texttt{N} частей с шагом \texttt{dt};

\item
  \spverb|(dW, W) = __multidimensional_wiener_process(N, dim, dt, seed=None)|
  --- аналогичная функция для генерации многомерного (размерностью
  \texttt{dim}) процесса Винера;

\item
  \spverb|(dW, W) = __cov_multidimensional_wiener_process(N, dim, dt, seed=None)|
  --- функция генерирует многомерный (размерность \texttt{dim})
  винеровский процесс с использованием функции
  \texttt{numpy.multivariate\_normal}. Процессы $W^1,W^2,\ldots,W^m$
  могут коррелировать, если внутри функции задать матрицу ковариации
  \texttt{cov} не диагональной;

\item
  \spverb|(dt, t, dW, W) = wiener_process(N, dim=1, interval=(0.0, 1.0), seed=None)|
  --- основная функция, которую следует использовать для генерирования
  винеровского процесса. Обязательный аргумент $N$ --- число точек
  разбиения временного интервала \texttt{interval} (по умолчанию
  $[0,1]$). \texttt{dim} задает размерность винеровского
  процесса. Функция возвращает кортеж из четырех элементов, где
  \texttt{dt} --- шаг разбиения ($\Delta t_{i} = h = \mathrm{const}$),
  \texttt{t} --- одномерный \texttt{numpy} массив, содержащий значения
  моментов времени $t_{1},t_{2},\ldots,t_{N}$; \texttt{dW}, \texttt{W}
  --- также \texttt{numpy} массивы размерностью $N\times m$,
  содержащие приращения $\Delta W^{\alpha}_{i}$ и точки выборочной
  траектории $W^{\alpha}_{i}$, где $i=1,\ldots,N;\;\alpha=1,\ldots,m$.
        
\item
  \spverb|__strong_method_selector(name) __weak_method_selector(name)|
  --- заполнение массивов таблицы Бутчера для конкретного метода со
  слабой и с сильной сходимостью.
\end{itemize}


Следующий ряд функций служит для аппроксимирования интегралов Ито для
методов с сильной сходимостью. Все они принимают в качестве
обязательного аргумента массив приращений винеровского процесса
\texttt{dW}, шаг разбиения временного интервала \texttt{h} и
возвращают список значений интегралов на каждом шаге траектории. Для
кратных интегралов возвращается список массивов:
\begin{itemize}
\item \spverb|Ito1W1(dW)| --- генерирование значений однократного
  интеграла Ито для скалярного винеровского процесса;
\item \spverb|Ito2W1(dW, h)| --- генерирование значений двукратного
  интеграла Ито для скалярного винеровского процесса;
\item \spverb|Ito1Wm(dW, h)| --- генерирование значений однократного
  интеграла Ито для многомерного винеровского процесса;
\item \spverb|Ito2Wm(dW, h, n)| --- аппроксимация значений двукратных
  интегралов Ито. Возвращает список массивов с элементами $I^{ij}$ для
  каждого шага траектории. Аргумент \texttt{n} отвечает за число
  слагаемых в бесконечном ряде $\mathbf{A}(h)$;
\item \spverb|Ito3W1(dW, h)| --- генерирование трехкратного интеграла
  Ито для скалярного винеровского процесса.
\end{itemize}


Теперь перейдем к основным функциям, реализующим численные методы с
сильной сходимостью:
\begin{itemize}
\item
  \spverb|EulerMaruyama(f, g, h, x_0, dW) EulerMaruyamaWm(f, g, h, x_0, dW)|
  --- метод Эйлера--Маруямы для скалярного и многомерного винеровских
  процессов, где \texttt{f} --- вектор сноса, \texttt{g} --- матрица
  диффузии;
        
\item \spverb|strongSRKW1(f, g, h, x_0, dW, name='SRK2W1')| ---
  функция для решения СДУ со скалярным винеровским процессом, где
  \texttt{f(x)} и \texttt{g(x)} те же, что и в предыдущем методе;
  \texttt{h} --- шаг сетки, \texttt{x\_0} --- начальное значение,
  \texttt{dW} --- массив приращений винеровского процесса \texttt{N};
  аргумент \texttt{name} может принимать значения \texttt{'SRK1W1'} и
  \texttt{'SRK2W2'};

\item \spverb|oldstrongSRKp1Wm(f, G, h, x_0, dW, name='SRK1Wm')| ---
  стохастический метод Рунге--Кутты сильного порядка $p = 1.0$ для
  многомерного винеровского процесса. Функция реализует алгоритм с
  использованием вложенных циклов, поэтому работает крайне медленно и
  оставлена лишь для тестирования;

\item \spverb|strongSRKp1Wm(f, G, h, x_0, dW, name='SRK1Wm')| ---
  стохастический метод Рунге--Кутты сильного порядка $p = 1.0$ для
  многомерного винеровского процесса. Используется метод
  \texttt{numpy.einsum}, о котором говорилось выше. Благодаря этому
  методу вычисление свертки четырехмерного массива значительно
  ускоряется.
\end{itemize}


Следующая группа функций реализует методы со слабой сходимостью:
\begin{itemize}
\item \spverb|n_point_distribution(values, probabilities, shape)| ---
  многоточечное распределение, в котором \spverb|values| --- массив
  принимаемых случайной величиной значений, \spverb|probabilities| ---
  массив вероятностей выпадения этих значений, \spverb|shape| --- форма
  этих массивов;
        
\item \spverb|weakIto(h, dim, N)| --- замена интегралов Ито в случае
  слабой сходимости;

\item \spverb|weakSRKp2Wm(f, G, h, x_0, dW, name='SRK1Wm')| ---
  стохастический метод Рунге--Кутты слабого порядка $p = 2.0$ для
  многомерного винеровского процесса, где массив \texttt{dW}
  используется только для вычисления размерностей и количества точек в
  траектории, а сам алгоритм метода для вычислений его не использует.
\end{itemize}


Как уже упоминалось выше, для использования стохастических численных
методов со слабой сходимостью следует применять метод Монте--Карло,
который заключается в многократном применении одного и того же метода
к СДУ. Это очень ресурсоемкий процесс, который, однако, легко
распараллеливается как на многопроцессорном компьютере с общей
памятью, так и на кластере с несколькими узлами. Для этой цели можно
использовать модуль \spverb|multiprocessing| из стандартной библиотеки
языка python. Этот модуль позволяет автоматически создать необходимое
число процессов и распределить работу между ними. Так как каждое
вычисление производится полностью независимо, то процессам не нужно
обмениваться между собой никакими данными.

Важно заметить, что \spverb|multiprocessing| для создания процессов в
рамках операционных систем Unix использует системный вызов
\spverb|fork|, из-за чего все порожденные процессы наследуют один и тот
же генератор случайных чисел, в результате чего генерируют совершенно
одинаковые винеровские траектории. Во избежание этого во всех функциях
библиотеки, которые так или иначе связаны с генерацией случайных
чисел, предусмотрен необязательный аргумент \spverb|seed|, который может
принимать целочисленные значения и использоваться для инициализации
генератора. При параллельных вычислениях в качестве аргумента
\spverb|seed| можно передать порядковый номер вычисления. Более
подробное описание доступно по ссылке
\url{https://bitbucket.org/mngev/sde-numerical-integrators}.

\section{Стохастическая модель хищник-жертва}


Описанный выше комплекс программ был применен для численных
экспериментов со стахостичекой моделью
хищник-жертва~\cite{kulyabov:2013:conf:mmcp,kulyabov:2014:icumt-2014:p2p,ef-kor-gev-kul-sev:vestnik-miph:2014-3}.


Модель задается СДУ с вектором сноса $f$ и матрицей диффузии $G$
следующего вида:


\begin{equation}
f(x,y) = \left(
  \begin{array}{c}
    k_{1}ax - k_{2}xy\\
    k_{2}xy - k_{3}y
  \end{array}
\right) \qquad G(x,y) = \left(
  \begin{array}{cc}
    k_{1}ax+k_{2}xy & -k_{2}xy\\
    -k_{2}xy & k_{2}xy + k_{3}y
  \end{array}
\right)^{\frac{1}{2}},
\end{equation}
где $x$ --- численность жертв, $y$ --- численность хищников, $a$ ---
рост жертв, $k_{1}$ --- конкуренция жертв, $k_{2}$ --- частота
хищничества, $k_{3}$ --- смертность хищников. Выберем параметры
$a, k_1, k_2, k_3 = (0.5, 3.0, 0.05, 2.5)$ и начальную точку, близкую
к стационарной $(x_0, y_0) = (50.0, 30.0)$.



Для стохастического случая важное значение имеет величина
\[
\mathrm{d}I(x,y) = \frac12 \left( \frac{ak_{1}k_{3}}{x} +
  \frac{k_{2}k_{3}y}{x} + \frac{ak_{1}k_{2}x}{y} +
  \frac{ak_{1}k_{3}}{y} \right),
\]
которая характеризует фазовый объем системы и в среднем возрастает в
течение эволюции системы~\cite{kulyabov:2013:conf:mmcp}. Реализованные
в библиотеке слабые и сильные методы были применены к данной задаче
для проверки свойств модели с помощью численного моделирования.

С помощью слабого метода Рунге--Кутты было вычислено 500 конкретных
реализаций траекторий решения СДУ. На основе этих данных были найдены
различные статистические характеристики, такие как медиана и
процентили. Эволюция этих характеристик с течением времени
иллюстрирует характерные особенности стохастической системы
хищник-жертва. Так из рис.~\ref{fig:prepre4} видно неуклонное
возрастание фазового объема со временем, также как из
рис.~\ref{fig:prepre5}, где изображена эволюция инварианта
$\mathrm{d}I$ со временем. Видно, что $\mathrm{d}I$ в среднем
возрастает, хотя и не монотонно.


\begin{figure}
  \centering
  \includegraphics[width=0.6\linewidth]{prepre1l}
  \caption{Графики решений уравнений детерминированной модели
    хищник-жертва и соответствующей стохастической модели с помощью
    стохастического метода Рунге--Кутты с сильной сходимостью}
  \label{fig:prepre1}
\end{figure}

\begin{minipage}[b]{0.45\linewidth}
\begin{figure}[H]
  \centering
  \includegraphics[width=1.0\linewidth]{prepre2l}
  \caption{Эволюция инварианта $\mathrm{d}I$ во времени для конкретной
    реализации траектории стохастической модели хищник-жертва,
    полученной методом Рунге--Кутты с сильной сходимостью}
  \label{fig:prepre2}
\end{figure}
\end{minipage}
\hfill
\begin{minipage}[b]{0.45\linewidth}
\begin{figure}[H]
  \centering
  \includegraphics[width=1.0\linewidth]{prepre3d}
  \caption{Множество траекторий решений стохастической модели
    хищник-жертва (серый) и соответствующие данному множеству
    траекторий процентиль $Q_{1}, Q_{0}$ и медиана}
  \label{fig:prepre3}
\end{figure}
\end{minipage}

\begin{minipage}[b]{0.45\linewidth}
\begin{figure}[H]
  \centering
  \includegraphics[width=1.0\linewidth]{prepre4d}
  \caption{Фазовый портрет выборочных средних от численности хищников
    и жертв на основании 500 траекторий, полученных методом
    Рунге--Кутты со слабой сходимостью}
  \label{fig:prepre4}
\end{figure}
\end{minipage}
\hfill
\begin{minipage}[b]{0.45\linewidth}
\begin{figure}[H]
  \centering
  \includegraphics[width=1.0\linewidth]{prepre5l}
  \caption{Первый и второй эмпирические моменты инварианта
    $\mathrm{d}I$ на основании 500 траекторий, полученных методом
    Рунге--Кутты со слабой сходимостью}
  \label{fig:prepre5}
\end{figure}
\end{minipage}


  Другое характерное отличие стохастической от классической
  детерминированной модели проявляется в тенденции к неизбежной гибели
  популяций в процессе эволюции. На рис.~\ref{fig:prepre3} серым
  цветом обозначены все полученные траектории. Видно, что по мере
  эволюции системы кривые траекторий пересекают ось абсцисс, что
  означает гибель одного из представителя популяций. Эта особенность
  стохастической модели выгодно отличает ее от детерминированной, в
  которой гибель одного из видов не возможна в принципе.

\section{Заключение}
\label{sec:conclusion}

Мы рассмотрели несколько конкретных реализаций стохастического метода
Рунге--Кутты. На данный момент в библиотеке используются методы,
найденные А.~Росслером~\cite{Rossler_2010} как наиболее эффективные из
известных на данный момент авторам. Однако основные функции
\texttt{strongSRKW1} и \texttt{weakSRKp2Wm} написаны в соответствии с
общим алгоритмом и могут использовать любую таблицу Бутчера
соответствующей стадийности. Это позволяет пользователю библиотеки
расширить ее функционал, добавив новые методы.

Исходный код библиотеки доступен по адресу
\url{https://bitbucket.org/mngev/sde-numerical-integrators}. Там же
находятся блокноты со всеми вышеизложенными примерами применения
библиотечных функций для решения СДУ. Авторы предполагают активно
развивать и дорабатывать библиотеку, добавляя в нее новые функции.

\def\acknowledgmentsname{Благодарности}

\begin{acknowledgments}

Работа частично поддержана грантами РФФИ \textnumero 14-01-00628,
15-07-08795 и 16-07-00556. 

Расчёты проведены на вычислительном кластере «Felix» РУДН и на
Гетерогенном вычислительном кластере «HybriLIT» Многофункционального
центра хранения, обработки и анализа данных ОИЯИ.


Опубликовано в:
\emph{Gevorkyan~M.~N., Velieva~T.~R., Korolkova~A.~V., Kulyabov~D.~S.,
  Sevastyanov~L.~A.}
Stochastic Runge–Kutta Software Package for Stochastic Differential Equations~//
Dependability Engineering and Complex Systems.~---
\newblock Springer International Publishing, 2016.~---
\newblock Vol.~470.~---
\newblock P.~169--179.~---
\href{http://dx.doi.org/10.1007/978-3-319-39639-2_15}{doi:10.1007/978-3-319-39639-2\_15}.

Исходные тексты:
\url{https://bitbucket.org/yamadharma/articles-2015-rk-stochastic}

\end{acknowledgments}

\bibliographystyle{gost2008l}


\bibliography{bib/rk-stoch-realis/bib,bib/rk-stoch-realis/self}



\end{document}
